香港粵劇粵曲/戲曲、早期歌影視娛樂文化新知舊雨交流討論區 (2) - 淺說南音

第一帖推足年幾終於推爆，感謝各位支持
一代粵劇大師唐滌生逝世六十周年紀念，兼略談五夜講場「時逢亂世唐滌生」

南音係一種說唱曲藝，清末已經開始有人唱。除咗福建南音之外，呢道主要講廣東嘅南音，係由再早嘅廣東話說唱曲藝木魚歌、龍舟歌等，再加一啲其他元素融合而成，可以話係彈詞系統。香港南音如果要分除咗有近呢十年比較多人提嘅地水南音之外，即係專指由盲人樂師（瞽師）唱嘅南音之外，因為南音之後又吸納咗做大戲曲詞嘅其中一種曲式，慢慢又產生咗戲臺南音。重有一種所謂老舉南音，主要喺一啲風月場所入面場。客途秋恨、男燒衣呢啲都係著名南音曲目，呢兩首都屬於雅曲，跟曲詞題材分重有諧曲、俗曲等等。

杜煥嘅地水南音四十幾年前已經有人非常重視，因為嗰陣時茶樓文化已經式微。上世紀一代粵曲天后徐柳仙，杜煥惟一徒弟唐健垣，同埋榮鴻曾教授嗰陣已經好留意杜煥，因為佢嗰代人鍾意食鴉片，杜煥都係，唱南音嗰時係有非常濃厚煙屎喉嘅滄桑味道。唐、榮1970年代幫杜煥錄過幾次茶樓南音表演音。杜煥之後重喺大會堂唱過南音。

杜煥 - 客途秋恨（唐健垣解說）

仙姐伯爺白駒榮係另一位南音演唱家，不過佢當然唔係瞽師，但係腔口都非常有風格同韻味，將南音帶入藝術殿堂。雖然腔調似地水南音，好多人都覺得就係地水南音，但係始終唔算正線地水南音，可以講係地水南音式嘅戲台南音。

白駒榮 - 客途秋恨

再之後出名唱南音嘅有祥哥、輝哥、文千歲、梁漢威等等。祥哥就主要係唱戲台南音，因為佢係用唱戲嘅方式演繹，自成一格。輝哥可以話係學杜煥腔，重講埋客途秋恨本身有段開編介紹（開頭係孤舟岑寂晚涼天....跟住先到涼風有信，秋月無邊）。梁漢威、文千歲就有學白駒榮腔嘅味道。

新馬師曾 - 客途秋恨

阮兆輝 - 客途秋恨

文千歲 - 客途秋恨

梁漢威 - 客途秋恨

如果重有得再開，我直接開算

留左名

唔知點解新光重未話取消共和三夢

睇黎蘇東坡都無得做
無買飛
而家都一月中。。。。。
要開都唔會咁順攤

延伸閱讀：

【本土文化】有無人傾下粵語片 / 粵語長片？

【香港電影考古】楚原叔70年代以後電影年表整理 + 嘗試搵出佢口中嗰幾部仆街片

[重開]【請支持香港電影、本土文化】有無人傾下粵語片 / 粵語長片？

【從〈明星之歌〉認識香港電影（一）】〈明星之歌〉及其主唱：「東方貓王」鄭君綿

冇啦屌，班仆街要搞衰搞停香港所有嘢為止

話時話今年香港藝術節有套叫挪亞方舟的粵劇

係，呢套係文千歲 梁少芯 兩公婆信咗教之後編嘅福音大戲，藝術節黎耀威再編過嚟重做

會唔會係伏
我有興趣

重溫咸豐年前（應該70年代或再之前）聲哥同琴姐合唱胡不歸之慰妻

新戲都係支持啦，雖然佢係講耶穌 十年前華哥都重有做，今次畀咗田哥新劍郎演

既然大師可以將特朗普、毛魔寫落大戲
想睇點整d動物

大師都係寫返古典故事算數啦唉

睇黎要打左針先可以入劇場

唉 又唔知有幾多戲班要收皮...

剛剛睇到
原來修哥就快90歲

容玉意102/103
李我叔98
周驄叔89
修哥88
羅蘭姐86
謝老四84

記得修哥80大壽TVB有同佢祝壽
咁大年紀仲要做台慶

雪妮姐75就退休好可惜

咁佢某個程度都講得啱，人老就應該退，不過其實都係嗰句，一套劇/戲好多時都會有老角，我真係覺得呢班ham曬就連老角都青黃不接，唉

K S Woo 胡繼修

重有，谷峰叔都91

個班老野無晒就到石修，韓馬利、米雪，司祺姨、劉丹（而家長做長有）。不過觀感同你上面講個班又會唔同，感覺都唔同，周聰叔、岳華、江毅叔、由細睇到大

重有例如劉江。不過都係唔同，始終做過大戲/粵語片嗰班個戲味又係再濃啲

小林兄成日講cctvb，cctvb真係好心呢就快啲真係收鳩皮，近排連報幕報咗幾十年嘅麥劍秋都炒鳩埋，2021年開始報幕組成個冇咗，即係冇人報幕。有人分唔到羅山(羅榮焜,前保皇炮台山區議員)同麥劍秋，其實佢兩個把聲都真係幾似，不過都分到，羅山把聲就高音啲尖啲，麥劍秋就低音啲沉啲

羅山專做大show報幕或者預告，例如台慶呢段介紹肥姐攞演藝人大獎

同埋台徽報幕，蕭亮(一開始去到4:21)之後就係羅山(4:22開始)。7:05之後就冇咗人聲報台徽

羅山真人片

麥劍秋就專做節目預告，報節目名嗰啲報幕，至少99年開始都已經係佢報(0:38開始)，報到2020年嗰個支那過年晚會為止

麥劍秋真人片

麥劍秋香港電台訪問

嘩，終於有人擺咗新嘅 林佐瀚 每日一字 嘅片！雖然得一條片

做乜拉

比機會你推po

石原兄用心良苦

個問題係tvb收皮，亦唔見其他台有實力去保育一d人同事

呢個係時代問題喇，但係所謂大台係要沒落都係遲早嘅事，報幕組佢係連明珠台嗰個都炒鳩埋

配音組連東東都走埋

懷念李香琴(鄧達智、黃淑儀、黃子群)

1月7日
講東講西

究竟新任劍輝係邊個？

網上關於佢的資料唔多
到底姓甚名誰

Bosham兄講過

新鮮滾熱辣,程美寶教授講華南戲曲史

新光拖到最後一日先話取消....

今晚港台有粵劇睇
唐宮香夢證前盟
大陸野

呢個頻道擺返聲哥在生時候嗰啲講座

係咪又用猜想代替認識，改編帝女花，全套改編

無期望
無失望

cash呢班友真係...

有請外判員工
而家要內循環

唔知兩位點睇曲/戲，當唔當佢哋係廣東歌? 小弟呢挺原教旨主義者就覺得應該包埋傳統曲藝

呢排啲戲院都重係未開得返，唔知輝哥會唔會再搞多次一桌兩椅網上籌款直播?

粵曲會當係廣東歌
粵劇電影當係粵語片

而家共和三夢好似要退票
而家北角有確診個案
睇黎蓋鳴暉十幾日新春大戲又無晒

共和三夢21開始做，佢21先話退票.....

唉今年都唔知點啦屌佢老母....最衰而家係連場都唔開得，想做直播，老人家又難睇，唉

我就係睇完胭脂扣梅姐唱果段客途秋恨鐘意左粵曲，不過都係鍾意聽吓咁，支持樓主繼續post

音樂永續真係有人唱香夭

聽返原版南音客途秋恨，都好有味道

推

唔知兩位聽歌用開邊個app? 小弟用開spotify，但係近排娛樂唱片啲歌又突然之間全部聽唔到，兩位有冇類似問題?

YouTube
joox少量

原來如此。娛樂唱片真係唔知搞咩

鳴芝聲取消晒所有演出
無蘇東坡睇啦屌

未到夏天都唔使諗

成個戲行又食風了

希望輝哥搞多次直播籌款

留名晏啲睇

LM

喺返呢道講，#54有香夭改版聽

阿姐家英哥送蘿蔔糕畀仙姐

前提 : 我原來唔記得將個PO LM
仲以為點解個PO冇UP成半個月
自一打

正題
首先係點樣定義為廣東歌 / 廣東歌定義係咩
>我所認知/定義

廣東歌係由 SAM HUI 鄭錦昌 OR TVB主題曲 ETC 所開始

粵曲並不直接 指為/視為 廣東歌 但可以同時係當時嘅流行音樂其中一種

粵曲會當係廣東歌其一前身

BTW 一桌兩椅 有冇REPLAY

以為你唔記得咗

係，呢個涉及定義。不過如果你咁講，即係將廣東歌定義做流行曲，咁其實粵曲都係當年嘅流行曲，同埋有一期係同時有粵曲+流行曲式小調，都係當年嘅流行曲嚟，計落都係廣東歌。講到前身就已經要去到古典，因為古典先可以對到現代流行曲個語境嘅所謂前身

但你咁樣講似係廣東歌=流行曲

但係廣東歌係流行曲一部分 並不完全=流行曲

就係因為廣東歌唔係等於流行曲，所以廣東歌先應該包埋曲同戲
但係就算將廣東歌=流行曲，曲同戲都符合流行個定義
你話廣東歌由Sam, cctvb 主題曲開始，其實就係唔係 昌哥都算係Sam之前，再之前至少都重有綿叔嗰啲，Sam嗰種廣東歌應該可以話係成為廣東歌成為香港流行音樂市場主流嘅開始，但係廣東歌未做主流之前都已經出現咗
都係傾下，因為我覺得咁樣分下分下，搞到香港人自己越嚟越唔知點樣睇曲同戲

既然都係重未有人講到音樂永續香夭改版個感覺，咁我講下：女聲(趙展彤)係唱咗出嚟，冇話搞變咗做rap 定其他嘢，我估佢個特別地方應該係個rapper (dR. X 黃浩邦，唔知有冇人認識)改咗支曲啲效果

跟住咁啱一搵，Robynn & Kendy 個Kendy啱啱又改咗一次香夭 真係啱啱出

兩位見到畀下意見

你咁講又冇錯

所以你係將我定義嘅廣東歌拉大左

就再分開唔同時期而論應該清晰啲

難講

似係借左啲詞 重新做過另一樣野

可比較地方似係冇

係，其實主要都係個編曲改咗，唔知有冇人知有咩可取之處

因為廣東歌(用語言分)，甚至歌（音樂）本身理應係可以包好多嘢，流行曲只係其中一款。斷代都係一種做法，不過一講歷史就麻煩，絕大多數人聽歌都係聽/睇歌，頒獎，一講深入啲就變咗學術臺

講呢啲唔係學術台 唔通係通識台

另外，香夭始終都係少人聽，呢道講都可能真係重有人知道

好後生

沈雁 - 一串心

沈雁、區瑞強 - 愛神的影子

答返石原兄，我都搵唔到一桌兩椅啲重溫，youtube，佢個網都冇

除左有兩個高音位造作外
我可以接受唔算抽水作品

我有偏見

利申：Kendy粉 唔洗理我

條女對腳長到呢

因為呢個帖翻睇咗好多集73同香港81至86，好多舊景睇，好正

祝各位新年進步，身體健康，萬事勝意！

祝各位心靈飽足，心想事成，智慧日增

大家咁話

[經典回憶] 1980年 - 歡樂今宵 (農曆新年)

阿姐個d show都無晒

為左睇戲都會裝安心上路

賀年精選：小鳳姐 - 碧海狂僧 (金光燦爛徐小鳳87演唱會)

之前薑巴問到點睇兩首香夭
終於都聽左
先唔講我係KENDY粉會有偏見
我覺得香夭最重要係唱出意境
音樂永續個首感受唔到，女主唱AH-E AH E的聲音刺耳突兀，同埋把聲唔夠MATURE，而家係殉情啊，要死啦，但好似無病呻吟

KENDY個首一開始和音落花，落花，起碼佢有認真對待件事

正是，音樂永續得個唱字，所以我話佢想編過支曲多過真係想翻唱香夭

Kendy其實冇唱曬成段香夭出嚟，但係反而咁樣就證明佢真係想重唱+改造香夭多過就咁改過就翻唱(集中殉情、落花)

小林兄果然都係知音人，難得

如果KENDY的編曲可以搵高人執到三千年後咁就會更上一層樓
只可以話而家未夠，只係一個DEMO

都係，不過三千年前，三千年後就係一首新歌嚟嘅。但係佢可以搵到老倌做獨白嗰part又唔同講法。個問題就係呢啲合作好難出現，而家啲歌手邊道會搵到老倌做

其實2019年做過幾集

無俾$$$$

有無人鍾意睇禁戀題材

佢兩公婆有個youtube channel

準備好掃安心出行未

之前阿姐取消d show
而家場所又開返
感覺唔抵

恭喜薑巴成為五毛

睇完唔好嬲

無感，繼續講返阿姐

阿姐個YOUTUBE CHANNEL

祝兩位人日生日快樂

唔好俾連登的私怨on9野搞到唔開心

呢排狂loop小鳳姐呢首思行之路

由 Hong Kong Dance Company 香港舞蹈團 同 Actors' Family 演戲家族 聯合呈獻嘅本地原創音樂劇《#一水南天》以舞蹈、唱歌、演戲三種集合嘅藝術，去講述一個1920年代香港人奮力打拼嘅故事：潮州人陳一水從家鄉隻身嚟到香港，喺碼頭當苦力，再一步一步成為米行老闆，藉以鼓勵港人能夠像故事主角一樣，重振士氣、逆境自強。

編劇 #張飛帆 從2013年開始構思劇本，輾輾轉轉到2020年終於有公演機會，又因為疫情，表演場地關閉而要延期。後來場地重開，但因為入場人次受到限制，能夠親身欣賞演出嘅觀眾始終有限。

#港台電視31 觀眾就得到呢個機會啦！！《演藝盛薈：一水南天》將會喺2月27日（下星期六）11pm 播映， 一個非常難得，集跳唱演嘅大型音樂劇，大家切物錯過！

呢套好似係音樂劇嚟

梁漢威、尹飛燕 - 花田錯會

係啊、聽講幾好評
大家可能都會有興趣

始終等緊大戲上

by the way石原兄都唔見人了...

薑兄識唔識盧海潮？

鵬哥細佬
同黃俊英佢哋做相聲

南投縣兄得閒上嚟擺條link都得，呢道人丁越嚟越單薄

我對粵劇冇咩涉獵搭唔到嗲
係以前有線有珠江台睇
細個睇完外來媳婦本地郎
無無聊聊就順便睇埋粵韻風華

其實粵韻風華都有唱曲/戲

其他貼見到佢啊

我以前睇好似有一半都係曲戲
啱啱去youtube睇下
望落比起以前少咗

珠江台啲節目都係一啲啲啱睇

佢都係少嚟呢道

我印象最深嘅粵劇係倫文敍
我阿嫲好鐘意睇粵劇
嗰次去佢屋企佢咁啱睇緊
我第一次坐定定睇就係呢齣
係因為之前睇倫文敍老點柳先開
以為係搞笑嘅粵劇嚟

細個轉到咩台啱睇就睇
最鐘意係佢哋成日會播啲舊港產片
有時仲好睇過有線41 42電影台嘅電影

姓倫唔多人，倫文敘，倫永亮已經係比較出名

梁無相唱過《倫文敘》，碧姐做阿琇

碧姐又同琴姐唱過《鬼才倫文敘》，碧姐唱平喉倫文敘，琴姐做旦
碧姐真係萬能旦后

Hawaii

真係 少黎

近期都係冇咩INFORM 少上左
唔似光明頂 可以星期一至五固定時間聚腳

你嗰條片雖然佢話超簡略歷史，但係實在用霑叔論點用得太多，其實唔係咁好。不過懶人包嚟講,都ok

黃大仙75籤

霑叔論點 對於會入PO嘅人而言 真係易於入口
我目的都係順便推介一下流行音樂史

個PO本身都係FOR 現時音樂

石原兄連籤文都有研究？

係，其實呢個都係問題。知其然，不知其所以然。講廣東歌本身呢種哲學問題，真係要學術臺先搞得掂。

原來如此

順帶一提

呢個YT講嘅野非常唔錯

利申 去過現場聽過一次 有藍廢老 銀髮都有(畢竟計算會去搵相關講座 聽香港歷史 應該都唔係太藍的吧)

華人廟宇委員會都係政府，不過的確係本土嘢

我屌，我乜野有興趣嘅post，必然見到你，或你做樓主

歡迎姓范名統兄

唐叔寫過一首日本做背景嘅富士山之戀，任白主演

我擺埋過嚟講下

有幾樣嘢
1. 佢一味話曲/戲因為用文言，係所謂傳統嘢，所以觀眾慢慢放棄。實情係時裝戲都好多，曲/戲實際上都唔係齋用文言，一路都係三及第。同埋大戲至少去到60年代都重係香港其中一樣主要娛樂，雖然嗰陣仙鳳鳴啲大班已經冇做。

2. 粵語流行曲先曲後詞呢個又係一個多年主流論調影響之下形成嘅既定刻板印象。雖然個軸心都係先曲後詞，但係其實早期粵語歌好多都係先詞後曲，或者用黃志華先生嘅講法係所謂問字取腔，例如霑叔自己嗰首兩個就夠曬數已經係。講到粵語童謠月光光嗰啲都係。要搵個根，要講埋呢樣嘢先得。

3. 早期粵語歌都唔係淨係得老土/粗俗，其實都有雅正/文藝。只係嗰陣主流俗紅過雅咁解，同埋嗰陣雅都係繡花蝴蝶類。近前Sam Hui時代，所謂雅正嘅紅嘅早期歌起碼有幾首，秋官/德哥-悲秋風， 甄秀儀、陳浩德-囑咐話兒莫厭煩(分飛燕)，麗莎-相思淚等等。不停用主流一首仙杜拉-啼笑姻緣講係唔夠準確，因為嗰排cctvb起碼都重有一首Sam Hui嘅鐵塔凌雲。

4. 用霑叔唔係唔好，不過霑叔博士論文前後其實都有其他相關著作，至少例如有黃志華先生、朱耀偉教授等等。加多幾個source會好啲。

你幫我上左一堂

不敢，都係交流下

另外有一樣又係香港唔會搞到，就係好少表揚傳統曲藝/正統音樂/古典音樂上嘅新創作，政府咁多年都冇話將香港電台第四台、香港電台第五台，加埋正統音樂界夾埋搞個好似臺灣傳藝金曲獎咁嘅頒獎典禮 人哋金曲獎唔止值錢在個流行金曲獎，最好嘢係有個傳藝金曲獎。唉，唏噓

咁我地後生聽大戲都俾人話
個社會係好無知
台灣一取消書展一班名人，運動員就列自己的書單出黎
但香港人睇既大家都明係乜
有時覺得903班DJ好無知前排睇TVB半夜播的正識第一講中文
I love you boyz個兩件好on99999999
農夫估你唔到暗地裡幾有智慧

呢個咪就係點解香港文化永遠都唔會真係搞得起嘅原因囉，冇傳藝頒獎典禮證明咗呢一樣嘢。音樂/藝術唔係得新形式，舊形式都可以有新創作，最好笑就係覺得後生一定要鍾意新形式 聽莫扎特等於作古?

所以你係連燈清泉黎
KEEP GOING

再加埋之前的區議員要取消社區大戲
DIU

清咩泉，我都係開個帖圍下爐 有新戲上就要去支持

發現同你有D興趣都幾似
可以睇CCTV的中國詩詞大會新一季

睇過，有啲Ok，不過鄰國啲節目太浮誇

上一季成日問毛澤東
拋開政治個一部份都學到野既

學詩詞格律可以睇下何文匯，佢講正音嗰啲論點當然好多嘢可以拗，不過講平仄格律可以參考

估唔到連登有呢d老餅嘢

歡迎

成日以為得d老年紀人聽

其實都有後生聽嘅，有後生入行添 巴打都聽開?不妨分享下

無聽歌，見到個標題就引左我入嚟

原來如此 新手可以望望小弟第一帖，講唐叔一啲編劇特點
一代粵劇大師唐滌生逝世六十周年紀念，兼略談五夜講場「時逢亂世唐滌生」

另外再之前小弟都有幾個帖講粵語片、舊港產片等等，歡迎望望

【本土文化】有無人傾下粵語片 / 粵語長片？

【香港電影考古】楚原叔70年代以後電影年表整理 + 嘗試搵出佢口中嗰幾部仆街片

[重開]【請支持香港電影、本土文化】有無人傾下粵語片 / 粵語長片？

【從〈明星之歌〉認識香港電影（一）】〈明星之歌〉及其主唱：「東方貓王」鄭君綿

見你咁有心機同你push post

多謝支持，希望呢啲帖都可以提升到你對呢啲老餅嘢嘅興趣

樓主係咪做緊呢行？

唔係不過實在好鍾意。巴打你呢

說來慚愧，寫緊篇文講杜煥

大學員工？

論文？

是論文

即係大學研究文化歷史的研究員？

OT 薑巴有d國家已經選左今年Eurovision 的代表

XD 臥虎藏龍

對，不過遲啲先開帖

實在佩服

有新同好

支持愛爾蘭lesbian Lesley Roy

你返黎啦

有需要時自然係到

你都睇到呢幅圖，即係大家都有追蹤/讚好同一個專頁 🤔

得勝令

Of course la

教大20歲女生學粵劇15年 不欲家人為夢想「埋單」擬執教鞭助追夢

我齋轉過嚟，我唔會入cctoy公海講嘢。不過都係想問下大家點睇外語翻譯粵劇。我就覺得最多加字幕已經夠，因為話明粵劇，始終一轉語言就會變咗第二樣嘢。

粵劇新秀補場開返

27/2-28/2 秋冬歷險記

演期3,4,5嗰啲唔知佢會唔會慢慢補返，定等新演期

戲曲中心7-8/3 開始有返show

新光都係未有消息

認同你，意大利歌劇都唔會唱英文
但香港依然有人學意大利文
鬼佬都可以學粵語（古巴花旦不知唱得幾好）

禮失而求諸野

本地發展都係繼續觀望 保唔好不如唔好保 eg 座戲曲中心 真係唔明jm9

外型係核突既
但裡面睇戲幾舒服

想知石原兄點睇戲曲中心

我都覺得舒服，不過當然實際執行重有唔同問題，但係以場地嚟講已經係幾好

OT
Tvb癡撚左線
三姐都有份上流行經典五十年

個人而言 對老人家設施有問題 大而冇用 維修保養又長計 明明算係少眾 又收費貴 皮費重

PS. 附上我曾經聽郭博士講過
雖然講方便 係好交通
但係 你起到咁樣 不如課金落去搞其他野
EG 宣傳 比賽 衰啲講 買座工廈/廢郵船黎改都好過 仲平 又有另一重珍寶舫特色
塊地近海都唔知幾值錢

大而無當的確係，佢個場而家其實係變咗齋養一個大場，加半個細場(茶館)，我都屌過佢皮費問題長遠係好難搞

只可以講，真係管理層嗰班其實都冇真係嗰行嘅人，係嗰行嘅人基本上都係阿姐同輝哥帶頭，但係佢哋實際點傾，過去幾十年有眼見，政府基本上個政策都係由佢自生自滅就算... 始終如果冇八和，而家呢個帖就真係清一色博物憑弔懷古

下星期去睇女兒國無明愛

小林兄係咪都係餓咗好耐

屌那星
我好撚想睇蓋鳴暉做紫釵記同蘇東坡

留意新光啦，佢哋再冇戲開都唔掂

大師要幫自己卜卦

達叔

留住我吧

太極樂隊 - 拼命三郎

Crystal
紅色跑車

太極樂隊 - 一切為何

有無人買左飛睇挪亞方舟

到時睇完上黎吹水

希望阿姐個youtube 頻道唔係齋講生活嘢，佢有條片，大家去留言叫佢講多啲大戲啦

癡線
原來會查

今日我睇都係登記

抬望眼 似真亦如幻
霧裡花 似煙雲濃與淡
俗眼千百轉 留戀這一眼
相逢未必恨晚

女兒國.無明愛
前世今生 緣起緣滅

女王陛下用小愛成就唐僧的大愛
雅琪

睇完?

雅琪都幾大媽
得罪晒
咁多位花旦、文武生、我個人覺得得蓋鳴暉台上台下都英 雖然佢都係大媽

d字幕都幾差下，唔同步又多甩漏
好彩係白話多
如果係唐叔個D要咬文嚼字

啲大會堂....

可能我鍾意禁戀題材啦
而且又有宗教成份，一般大戲上朝都係一堆男人
今次係女人、一點鴻反串

前世今生，情海翻波
師徒情、女王家族的咀咒、斷捨離
好多元素，絕對唔係BBQ大結局
音樂上中西混合，聽得出mix左喜多朗的絲路（不過好少好少）

我今晚都有去啊

講唔make sense之前睇蓋鳴暉都有BBQ大結局（最後的套路無晒想像空間，好似笑片咁）

純討論，你覺得邊度唔make sense?神怪小說都唔好預make sense.

音樂、服裝、編舞我都幾鍾意
今晚個場仲有出家人睇（唔知佢地點諗）

我睇粵劇今次都係睇第三次
好多唔識
想睇d好似今次咁講貪嗔癡，宗教
如果個結局唔係咁說教就好啦

家英哥
叫老友記打針

粵曲應該算係廣東歌
例如粵曲裡面的小曲

帝女花有禪院鐘聲的調
應該話禪院鐘聲挪用左帝女花的調？

點解會演變到有小曲？

小曲其實都係曲，算係曲牌，有固定旋律，跟住嚟填詞。帝女花係成套劇，你係想講香夭嗰支小曲妝台秋思？禪院鐘聲係3,40年代崔蔚林作嘅一首曲。

應該係迎鳳
世顯同公主爭吵個段

點解粵曲會有小曲，曲牌：eg紅豆冰又係d乜
真係唔太識

哦呢段，對，就係跟住嚟填。

咁鳳閣恩仇未了情個曲牌係？

嗰支係徐子郎特登搵朱毅剛作嘅，就係叫做胡地蠻歌，一葉輕舟去嗰道

鳳閣恩仇未了情最先一開始郡主唱嗰道就係跟明月千里寄相思填(痴心化夢幻)

其實都冇話點解，戲曲本身都係跟唔同曲牌聲腔填詞

咁現代音樂都可以整曲牌？
尹光個d 口水歌都可以亂填

大戲係成套戲穿插唔同曲詞，跟唔同嘅譜/曲式填詞。如果特登填，係新曲或者係主題曲，例如胡地蠻歌，係主題曲。流行曲係一首單曲。咁如果你話之後改歌都算係嘅，例如綿叔唱落街冇錢買麵包，靠賒我又怕被人鬧

Oh 小鳳姐
相識也是緣份

明月千里寄相思係吳鶯音原唱
相識也是緣分我經常狂loop

小曲可以寫成新的流行曲
所以之前大家問粵曲係本土
我覺得係既
因為以前六七十年代本身就係流行曲

對啊。唉好難講架喇呢啲嘢我冇畀人屌死都算係咁

算啦，其他帖出現戲曲中心廣告都有人屌話係老野

明明茶館劇場班演員都係後生仔

其實我覺得大戲的場刊可以做到舞台劇咁
有d會整埋歌詞
如果新編粵劇無人保育無流傳就好浪費

對，不過講到尾都係要錢

例如揚州夢
如果鳴芝聲唔做，威哥哥唔執個劇本
咁我們咪一世無得睇？
上次去睇個阿叔話幾十年無睇過

對啊，所以要支持

無意中搵到咁既野
學習學習

訂閱埋個頻道先

想佢擺啲新秀花絮上去

女王：哥哥

Oh no 原來有女同志情誼

所以大將軍對男人無好奇心
仲鍾意女王

Sheshe

藍天工作室個page

《殺出個黃昏》下月世界首映
謝賢、馮寶寶真摯演出
獻出最感人作品
2021年3月9日-《殺出個黃昏》獲邀成為第四十五屆香港國際電影節參 展電影，《殺》片將於4月4日假座香港文化中心作世界首映。監製林家 棟首次執筆，夥拍新晉導演高子彬，以輕鬆的手法，道出嚴肅的主題。 謝賢與馮寶寶重現風采，更讓一眾影迷翹首以待。

先導海報以一幅黃昏油畫作背景，畫中難以細見整張臉蛋的謝賢、馮寶 寶及林雪均滿懷心事，並各自走往不同方向，三人命運是否一樣?人到 黃昏只有一種結局?

林家棟:「今次喺劇本方面參與更多，對我嚟講係一個挑戰，好彩靜怡 (編劇)年紀輕，但係心態趨向成熟，所以我哋都好夾，哈哈!其實最 感激係得到四哥同寶寶姐嘅支持。」

高子彬:「老唔一定有所依!面對年老氣衰同缺乏關懷咁點呢?最好係 睇完戲之後，大家可以諗吓。」
今日曝光的一個新面孔 — 鍾雪瑩:「初初聽到會同四哥、寶寶姐拍戲， 我以為自己發緊夢，可以同兩位咁有份量嘅前輩合作，夠我講成世!」

《殺》片故事講述謝賢、馮寶寶、林雪於60年代曾是讓人聞風喪膽的殺手 組織，無奈時代蛻變，三人只好脫下戰衣，重歸平凡生活。步入黃昏之 年，誰願意被標籤為負資產?憑藉一首電台點唱:「青春之歌」，更讓 三人重燃心中的一團火......

其實都唔算offtopic
謝老四同寶寶姐對上嗰套已經係呢套1960年嘅粵語長片

因為講粵劇嘛
可能係佢地最後一套啦

唔止，重有早期歌影視娛樂文化

我愛蓋鳴暉
起碼睇一場

未去過高山劇場
要去下啦

有無巴絲會去睇阿姐？
不過個小生望落唔係我杯茶

P.S藍天佑原來好多姨姨粉（完全係小鮮肉書生樣，我都俾佢迷倒，唐僧哥哥） 唐僧肉

茶館劇場而家八五折都貴到七彩
八五折都三百幾，雖然有飲品送

如果門票降到$100張俾人飲下茶睇下劇就
OK

維唔到皮
其實照計CHEAP到同某酒樓合作可能仲好 飲食外判

重睇一次重點

去新光睇最平都係$100 三小時（老人家仲有半價）
茶館得1.5小時

茶就同出面店鋪合作都得
而家裡面唔俾飲，但送飲品券

好老實講藍天佑都係同大陸好有關係
佢喺大陸買樓

我係新手 講錯多多包涵
唔洗加密啦，師奶唔識上連登

專才？
雅琪就係土炮香港人俾大陸仔食左

唔係好想睇大陸仔
唔係歧視
所以主力支持港仔港女同好劇本

香港八和會館在2021年開創了一個全世界都能看得到的「粵劇頻道」，該頻道包羅了傳統粵劇的唱做唸打，重點解構唱腔、做功、唸白及武打等傳統粵劇演藝，同時還有化妝、服裝......共40集的粵劇網上學堂。啟動儀式已於本月1日舉行，由八和會館主席汪明荃、民政局常任秘書長謝凌潔貞、《八和頻道》藝術製作小組代表龍貫天和新劍郎任主禮嘉賓。

汪明荃在啟動儀式前致辭，指該次破天荒的製作，端賴民政局支持及常任秘書長謝太（謝凌潔貞）的鼓勵和靈感，更感謝由羅家英領導的7人藝術製作小組（羅家英、龍貫天、新劍郎、王超群、溫玉瑜、陳鴻進、黎耀威）及台前幕後350個同業和175位演員的參與。

《八和頻道》由策劃至製作完成40集節目，只用了短短兩個月，拍攝只用了15天，是粵劇界空前的創舉。有關《八和頻道》的內容，是製作小組經過無數次開會，搜羅資料，並利用現存的資源，顯現八和子弟群策群力的成果，40集內容，環繞粵劇演出藝術的唱做唸打，分類仔細，每一集均有司儀講解、導賞內容主題及演員示範，其中不乏粵劇大老倌與新秀，如羅家英、吳仟峰、尹飛燕、南鳳、龍貫天、蓋鳴暉、吳美英、衛駿輝、陳鴻進、新劍郎、梁兆明、劉惠鳴、黎耀威、李秋元、李沛妍、宋洪波、林穎施、譚穎倫、王志良、吳立熙、梁非同等的演繹。

每集均有戲曲精彩示範

粵劇是中國文化藝術結合的瑰寶，自2009年聯合國教科文組織公布為人類非物質文化遺產，更受到世界文化界的注意，又因移民潮的影響，香港人把粵曲及粵劇帶到世界各地，形成一股堅不可摧的藝術文化，坊間有關傳授粵劇曲藝的院社如雨後春筍，知識技巧各師各法，其中未免有訛傳，今次八和會館動員龐大人力，把粵劇演出藝術分唱、做、唸、打，逐項根據傳統詳細介紹及示範、新進演員、觀眾、演藝研究及愛好者，可在《八和頻道》「YouTube Channel

《八和頻道》的第一集，介紹粵劇唱腔的種類及示範，有梆子、二黃、牌子、西皮、南音、說唱、小曲等，以及做的戲曲有精彩排子片段、上場、唸白口古、打的南派程式、把子功、腰腿功、氈子功、水袖功、扇子功等系列；至於活的戲曲有藝術課程，對業內人士可作進階之用，局外人也可從中得到戲曲藝術的薰陶。 ●文︰岑美華

過去一年，全世界都被新冠疫情影響，不能依正常軌跡前進，已舉辦近半世紀的香港藝術節的節目也不能倖免被迫取消。2021年第49屆香港藝術節日期已到，香港藝術節於1月14日在網上舉行節目發布會，宣布今年藝術節由2月27日到3月6日舉行，主題為「遠在咫尺」，指藝術節演出項目與世界各地串連。將有30多個節目會在網上和現場演出，其中節目有今屆藝術節重點推介之一-福音粵劇《挪亞方舟》。

福音粵劇《挪亞方舟》是粵劇大老倌於2010年特別為傳頌萬世聖經詩篇而撰寫，該作品在香港公演兩天，時隔十多年，令人相當懷念。今次藝術節邀得文千歲與梁少芯出任藝術總監，並由青年粵劇團隊「吾識大戲」製作，黎耀威與梁煒康同任導演、音樂黃寶萱、擊樂領導高潤權、音樂領導佘嘉樂，演員方面有新劍郎、鄧美玲、藍天佑、鄭雅琪、陳鴻進、千珊、芯融、吳立熙和梁心怡等。

上演粵劇《挪亞方舟》

《挪亞方舟》故事取材自耳熟能詳之《聖經-創世紀》記載《挪亞》故事，粵劇版本是全球第一個以粵劇形式陳述挪亞建方舟的故事。文千歲是資深粵劇演員，更是有金嗓子美譽的大老倌，他錄了成千上百的粵曲，深諳粵劇曲藝之規範，他與太太梁少芯在名利場急流勇退，信靠上主，並寫下了《挪亞方舟》一劇和不少福音粵曲，此劇主要採用傳統粵劇梆簧撰曲，劇中有粵劇排子曲，廣東粵樂流行小曲，是大家都熟悉的粵劇風格。

文千歲版本的《挪亞方舟》主角是挪亞本人，妻子、三個兒子和三個媳婦相信主稱要在一百二十年後以洪水滅世的訊息，一家人決定用歌斐木造方舟避水，一家人同心合力找材料建方舟，終於建成目標方舟，並帶牲畜、物料上方舟，經歷了百多天風雨航行，抵達陸地，建立一個新的世代。

此劇除了主要演員，也有群眾，更有成雙配對的動物家禽，布景有一大型方舟，舞台燈光效果至為重要，今次由金牌舞台監督梁煒康兼任燈光設計，原劇共分七場，由挪亞之家說起，演繹洪水滅世界預言、建舟，入方舟、航行過程、見陸地、彩虹立約等，是相當完整的聖經故事劇作。

揭幕節目《樂旅中國》

第49屆香港藝術節主要演出節目上演期，包括現場演出和網上演出，，揭幕節目是香港中樂團於2月27日擔演《樂旅中國》音樂會，閉幕節目是3月6日由俄羅斯莫伊謝耶夫舞團上演的九支特備舞作。

薑巴開Eurovision la
白俄羅斯首歌係政治宣傳歌，要換走或者取消資格

開咗
歐洲歌唱大賽 Eurovision Song Contest Rotterdam 2021 討論區

遲下其餘啲國家啲MV你可以補返

經典重溫，靜婷 - 明日之歌

哥哥

兩公婆都多野做

星期一唱歌
星期四、五挪亞方舟

戲曲中心個廣告JM9
係想宣傳座野定係宣傳戲曲呢樣野

我都R爆頭
我喺ViuTV睇到既
佢個ad既定位係"戲曲中心係新成立既地方，快d黎參觀啦"還是快d黎茶館睇戲啦“？
去到片尾，寫住係茶館我O灑嘴

佢地應該慣灑，平日夜晚有開 fb live

又要湊仔又要排戲，四月頭仲有三場

四月諗緊睇佢地定阿姐

挪亞方舟

講真都幾嬲下
睇到有時事評論員笑挪亞方舟

其實粵劇進步左好多，雖然我睇得唔多，同hardsell女兒國 但新編粵劇在音樂上中西融合，我聽得出有喜多郎，再加埋舞蹈元素，人力物力媲美舞台劇。李居明都好努力推動粵劇，令粵劇不再停留四大劇

文少歲，梁少芯係大老倌，佢地在自己的領域做一部福音粵劇都要俾人笑，唔想理個d笑大戲的人。 見一個屌柒一個

其實屌嚟都嘥鳩氣 大師啲劇要快啲上到先得，唔係一陣又嚟封呢道封嗰道

都係 但睇到好多人，包括所謂有學識的人都笑挪亞方舟

未睇就屌左先 咁叻你黎做啦，人地創新開新題材就笑人，有乜好笑？又唔去了解下

所以要有八和頻道，去教多啲人點睇大戲

八和頻道：粵劇網上學堂

貼下先

offtopic,小林兄你都終於畀世柒條柒頭認證咗做五毛

經典重溫，馬師曾 - 苦鳳鶯憐之余俠魂訴情

?.? 連我自己都唔知
原來唔屌得離開民陣的人同組織

冇原因架，世柒只係一條柒頭

邊個帖

唔想擺佢條link，你google martinoei 連登五毛黨

睇到
大概係屌某d組織退出民陣而搞成咁

同薑巴你一齊做五毛

呢條柒頭唔好深究原因，我cctoy公海都冇上都做咗五毛，我其實都係純粹話你聽，因為好搞笑

貼下雅琪

雅琪打手

薑巴唔好介意

佢係buddy嚟，唔好咁認真

經典重溫，潘秀瓊 - 家家有本難唸的經

純粹笑下
個演出完左先有報導係乜玩法
又唔係宣傳

唉..

畢竟班底都係文千歲同梁少芯的徒弟同家人為主

佢地未必想大改

所以係難，例如佛道入劇都唔係容易，湯顯祖臨川四夢，南柯夢咁嘅經典都好多人嫌悶，始終多佛教嘢，最後歷代都係睇牡丹亭紫釵記多

西方宗教就更難，一嚟文化唔同，要處理嗰個文化視野同格局同埋配合劇情其實好考功夫。演員就其實都係演戲，當然本身係教徒會有多啲說服力

所以與道風山crossover有本地色彩係優點黎因我之前都唔太知有個咁既地方

個劇每十年一次就算啦 唔會係signature 之作

我覺得音樂上加d詩歌會入戲既，如果再加d笑位，少d說教，說教都唔係問題，係好陳腐。

都有優點既

武打戲、千珊、道風山陶彩都有意思的

等埋你討論

介紹下有乜表演一齊去睇

昨晚有堆學生唔知乜機構乜人
可能免費飛
第七幕成班人十幾個就走左
睇得粵劇都預三小時啦
都幾唔尊重

重點係阻到我

政府都幾鳩下
除左司徒兄之前講過填安心查電話真偽外
仲有一個網友去圖書館俾人查

政府好鳩

暫時去沙田去文化中心都未有人查
不過保安會問個電話搵唔搵到人
可能睇大戲無捉得咁緊（多誠實中年人，屌我都中女啦）
但如果多後生仔就可能會嚴

25歲以上就係中女
俾屁孩叫姨姨都試過

是旦啦
當我係蓋鳴暉叫我兄台都得
點解睇大戲都係女人多
男人點解唔睇大戲

唔好啦 反修例個排有用
而家無用了

咁我都會 暫時想睇蓋鳴暉多d

都有好多嘅，小弟

係，兒登app都少用，其他app更少用

挪亞方舟，台上挪家一家八口同心協力安然度過洪水侵襲。

但更欣賞台下，徒弟們、侄子、好幾位演員都是主創的家人，台下的故事，想演好長輩的劇的決心亦是另一個故事。A Family Reunion 。

比對返扮動物的部份
我覺得今次服裝設計比較別出心裁
道風山彩繪，民間傳統crossover,演員唔洗著密封的衫

雅琪
生日快樂

今個星期戲曲中心有戲睇

阿姐好波

薑巴有無睇過？

好撚恐怖
睇到立場底下的comments
連登都算正面既
阿姐好難做

咁樣想香港本土音樂發到圍都幾難

如果無阿姐班從業員無飯開
佢地最開心
唔係講文化傳承問題
講飯碗問題先

有show開有飯開

好簡單，八和同新秀

擊樂個班仲可以去做白事

粵曲究竟有咩吸引
同你講呢家冇人睇呢個事實又比人話唔識欣賞藝術，點解唔見有人話要欣賞八股文? 滿洲文學

粵劇戲曲已經有進步
而家唔係無人睇，香港有兒童粵劇團，問題係大眾對粵劇有太多偏見，先入為主。

到最後睇粵劇班老野死晒，無後生做大戲，粵劇絕種埋邊個最開心？ 又話要保育粵語，廣府話，但無實際行動。

北方有京劇，有崑曲、潮洲話有潮劇

你呢番說話令我諗起「中國最後一個太監」果種感覺

粵劇有好多故事既，最近有挪亞方舟，有李大師的現代歷史劇，唔一定睇傳統排場劇先，有機會去睇下了解下。世界好大，唔好困住自己